%%%Attention, ce fichier n'est pas un fichier maître
%%%Le lexique ne peut pas s'obtenir indépendamment du manuel complet. 



\MotDefinition{Adjacents (angles)}{
\parbox{0.5\linewidth}{Deux angles adjacents sont deux angles qui ont leur sommet en commun, un côté commun et qui sont situés de part et d'autre de ce côté commun.}\hfill\parbox{0.4\linewidth}{
\begin{tikzpicture}[general,yscale=0.4, xscale=0.3]
\draw [shift={(1.44,-3)},color=B1,fill=B1] (0,0) -- (38.23:1.86) arc (38.23:90.64:1.86) -- cycle;
\draw [shift={(1.44,-3)},color=J1,fill=J1] (0,0) -- (90.64:1.3) arc (90.64:128.33:1.3) -- cycle;
\draw (1.44,-3)-- (6.62,1.08);
\draw (1.44,-3)-- (1.38,2.34);
\draw (1.44,-3)-- (-2.64,2.16);
\draw (1.42,-3.5) node {$O$};
\draw (6.57,0.55) node {$x$};
\draw (1.9,2.13) node {$y$};
\draw (-2.9,1.8) node {$z$};
\end{tikzpicture}}}

\MotDefinition{Adjacent (côté)}{
Dans un triangle rectangle, le côté adjacent à un angle aigu est le côté de cet angle qui n'est pas l'\Lexique{hypoténuse}.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general]
\draw[rotate=14] (0,0)rectangle(0.3,0.3);
\draw[color=F1, fill=F1] (4,1)--(3,1.22) arc (167.48:194:1.03)--cycle;
\draw[color=A1, fill=A1] (-0.5,2)--(-0.375,1.5) arc (284:347.52:0.52)--cycle;
\draw (0,0)--(4,1)--(-0.5,2)--cycle;
\draw[color=F1, epais] (0,0)--(4,1);
\draw[color=A1, epais] (0,0)--(-0.5,2);
\draw (0,0) node[left] {$A$};
\draw (4,1) node[right] {$B$};
\draw (-0.5,2) node[above] {$C$};
\draw (2.5,0) node[color=F1] {côté adjacent à l'angle $\widehat{ABC}$};
\draw (-2,1) node[color=A1] {côté adjacent};
\draw (-2,0.5) node[color=A1] {à l'angle $\widehat{ACB}$};
\end{tikzpicture}
\end{center}}



\MotDefinition{Angles correspondants}{Les angles roses sont correspondants. 
Ils sont déterminés par les droites $(d)$, $(d')$ et la sécante $(d_1)$.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.25]
\clip(-3.94,-6) rectangle (15.58,5.88);
\draw [shift={(5.88,2.53)},color=F2,fill=F2] (0,0) -- (12.14:1.4) arc (12.14:63.31:1.4) -- cycle;
\draw [shift={(3.41,-2.38)},color=F2,fill=F2] (0,0) -- (-3.95:1.4) arc (-3.95:63.31:1.4) -- cycle;
\draw [domain=-3.94:15.58] plot(\x,{(--15.46--2.62*\x)/12.18});
\draw [domain=-3.94:15.58] plot(\x,{(-28.58-0.92*\x)/13.34});
\draw [domain=-3.94:15.58] plot(\x,{(--48.72-10.58*\x)/-5.32});
\draw (-2.5,1.6) node {$(d)$};
\draw (13,-4.2) node {$(d')$};
\draw (5.5,5) node {$(d_1)$};
\end{tikzpicture}\end{center}}
% 

\MotDefinition{Angles alternes-internes}{
Les angles verts sont alternes-internes. 
Ils sont déterminés par les droites $(d)$, $(d')$ et la sécante $(d_1)$.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.25]
\clip(-3.94,-6) rectangle (15.58,5.88);
\draw [shift={(5.88,2.53)},color=H1!60,fill=H1!60] (0,0) -- (-167.86:1.4) arc (-167.86:-116.69:1.4) -- cycle;
\draw [shift={(3.41,-2.38)},color=H1!60,fill=H1!60] (0,0) -- (-3.95:1.4) arc (-3.95:63.31:1.4) -- cycle;
\draw [domain=-3.94:15.58] plot(\x,{(--15.46--2.62*\x)/12.18});
\draw [domain=-3.94:15.58] plot(\x,{(-28.58-0.92*\x)/13.34});
\draw [domain=-3.94:15.58] plot(\x,{(--48.72-10.58*\x)/-5.32});
\draw (-2.5,1.6) node {$(d)$};
\draw (13,-4.2) node {$(d')$};
\draw (5.5,5) node {$(d_1)$};
\end{tikzpicture}
\end{center}}

\MotDefinition{Angle au centre}
{Un angle au centre a pour sommet le centre d'un cercle et ses côtés coupent le cercle en deux points distincts.\begin{center}\begin{tikzpicture}[general, scale=0.4]
\draw [shift={(2,1)},color=H1,fill=H1] (0,0) -- (-126.64:1.5) arc (-126.64:-28.09:1.5) -- cycle;
\draw(2,1) circle (3cm);
\draw (2,1)-- (0.21,-1.41);
\draw (2,1)-- (4.65,-0.41);
\draw (2,1) node {$+$};
\end{tikzpicture}\end{center}}
% 
\MotDefinition{Angle inscrit dans un cercle}
{Un angle inscrit a pour sommet un point d'un cercle et ses côtés coupent le cercle en deux points distincts.\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.4]
\draw [shift={(0.1,3.32)},color=A1,fill=A1] (0,0) -- (-88.69:1.5) arc (-88.69:-39.42:1.5) -- cycle;
\draw(2,1) circle (3cm);
\draw (0.1,3.32)-- (0.21,-1.41);
\draw (0.1,3.32)-- (4.65,-0.41);
\draw (2,1) node {$+$};
\end{tikzpicture}
\end{center}}

\MotDefinition{Arc de cercle (intercepté)}
{Dans un cercle, l'arc intercepté par un angle est la portion de cercle située à l'intérieur des deux côtés de l'angle.\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.4]
\draw(2,1) circle (3cm);
\draw [shift={(0.1,3.32)},color=G1,fill=G1] (0,0) -- (-88.69:1.5) arc (-88.69:-39.42:1.5) -- cycle;
\draw [shift={(2,1)}, color=G1, tres epais] plot[domain=4.07:5.79,variable=\t]({1*3*cos(\t r)+0*3*sin(\t r)},{0*3*cos(\t r)+1*3*sin(\t r)});
\draw (0.1,3.32)-- (0.21,-1.41);
\draw (0.1,3.32)-- (4.65,-0.41);
\draw (2,1) node { $+$};
\end{tikzpicture}\end{center}}

\MotDefinition{Bissectrice}
{La bissectrice d'un angle est la droite (ou la demi-droite) qui partage cet angle en deux angles adjacents de même mesure.
C'est l'axe de symétrie de l'angle.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general,  scale=0.8]
\clip(0.02,0) rectangle (7.36,4);
\draw [shift={(1,1)},epais,color=C1]  (-11.31:2) arc (-11.31:12.78:2) ;
\draw [shift={(1,1)}, epais,color=C1]  (12.78:2) arc (12.78:36.87:2);
\draw (1,1)-- (5,4);
\draw (1,1)-- (5,0.17);
\draw [domain=0.5:5, color=C1] plot(\x,{(--0.75--0.22*\x)/0.98});
\draw[epais,color=C1] (2.92,1.11) -- (3.07,1.11);
\draw[epais,color=C1] (2.92,0.94) -- (3.07,0.94);
\draw[epais,color=C1] (2.71,1.88) -- (2.84,1.95);
\draw[epais,color=C1] (2.78,1.73) -- (2.92,1.79);
\draw (1,1) node[above] {$O$};
\end{tikzpicture}\end{center}}


\MotDefinition{Écriture scientifique d'un nombre}
{L'écriture scientifique d'un nombre décimal est de la forme $a\times 10^n$ où la distance à zéro de $a$  est un nombre décimal compris entre 1 et 10 (10 exclu) et $n$ un nombre entier relatif.\\Elle sert à simplifier les calculs avec des grands nombres (astronomie...) ou de très petits nombres (biologie moléculaire...).}

\MotDefinition{Effectif d'un caractère}
{L'effectif associé à une valeur du \Lexique{caractère} est le nombre d'\Lexique{individus} de la \Lexique{population} étudiée dont le caractère correspondant prend cette valeur.}
 
\MotDefinition{Effectif total}
{L'effectif total est le nombre total d'individus de la population étudiée lors d'une enquête statistique.}

\MotDefinition{Encadrement}
{Réaliser l'encadrement d'un nombre $x$, c'est trouver deux nombres $a$ et $b$ tels que $a\leqslant x \leqslant b$. \\
L'\Lexique{amplitude} de l'encadrement est $b-a$.}

\MotDefinition{Entier naturel}
{Un nombre entier naturel est un nombre positif dont la partie décimale est nulle.}

\MotDefinition{Entier  relatif}
{Un nombre entier relatif  est un nombre relatif dont la partie décimale est nulle. \\Les entiers naturels sont les entiers relatifs positifs.}

\MotDefinition{Équation}
{Une équation est une égalité dans laquelle se trouve(nt) un (ou plusieurs) nombre(s) inconnu(s).}


\MotDefinition{Équation (résoudre une)}
{Résoudre une équation, c'est chercher toutes les valeurs possibles du (ou des) nombre(s) inconnu(s) qui rend(ent) l'égalité vraie.}


\MotDefinition{Exposant}
{voir \Lexique{Puissance} }


\MotDefinition{Factoriser}
{Factoriser une expression, c'est transformer une somme algébrique en un produit.}

\MotDefinition{Grand cercle}
{Dans une sphère (ou une boule), un grand cercle est un cercle qui a pour centre le centre de la sphère (ou de la boule). 
\\
Son diamètre est celui de la sphère.}


\MotDefinition{Identités remarquables}
{Pour $a$ et $b$ deux nombres relatifs:
\begin{itemize}
 \item $(a+b)^2=a^2+2ab+b^2$
\item $(a-b)^2=a^2-2ab+b^2$
\item $(a-b)(a+b)=a^2-b^2$
\end{itemize}
Ces identités servent à \Lexique{développer} (utilisation de la gauche vers la droite) et à \Lexique{factoriser} (utilisation de la droite vers la gauche).}


\MotDefinition{Inégalité}
{Une inégalité est une relation d'ordre entre deux grandeurs. 
Par exemple: $a>b$ ou $a\leqslant b$. \\La double barre inférieure indique que $a$ et $b$ peuvent éventuellement être égaux; sans la double barre $a$ et $b$ sont distincts.}

\MotDefinition{Inéquation}
{Une inéquation est une inégalité dans laquelle se trouve(nt) un (ou plusieurs) nombre(s) inconnu(s).}

\MotDefinition{Inéquation (résoudre une)}
{Résoudre une inéquation, c'est chercher toutes les valeurs possibles du (ou des) nombres inconnus pour lesquelles l'inégalité est vraie.}

\MotDefinition[infini]{Infini (symbole $\infty$)}
{L'usage des symboles $+\infty$ et $-\infty$ comme borne d'un intervalle indique que l'intervalle n'est pas borné. 
\\
Dans $]-\infty; b]$, $-\infty$ indique que cet intervalle comprend tous les  nombres inférieurs ou égaux à $b$ sans aucune limite. }

\MotDefinition{Intervalle}
{L'intervalle $[a; b]$ est l'ensemble des nombres réels compris entre $a$ et $b$ inclus.
\begin{itemize}
 \item Quand le $[$ est tourné vers le nombre ($[a$), le nombre est compris dans l'intervalle.
\item Quand le $[$  tourne le dos au nombre ($]a$), le nombre n'est pas compris dans l'intervalle.
\end{itemize}
L'une des bornes peut être le symbole $\infty$ (voir \Lexique{Infini}).}



\MotDefinition{Inverse}
{L'inverse d'un nombre relatif $a$ ($a\neq 0$) est le nombre qui, multiplié par $a$, donne 1. Il se note $\dfrac{1}{a}$ ou $a^{-1}$.}

\MotDefinition{Irréductible (fraction)}
{Une fraction irréductible est une fraction que l'on ne peut plus simplifier, c'est-à-dire que le numérateur et le dénominateur n'ont pas de diviseur commun. \\Pour rendre une faction irréductible en une seule simplification, il suffit de simplifier par le \Lexique{PGCD} du numérateur et du dénominateur.}

\MotDefinition{Littéral (calcul)}
{Le terme calcul littéral désigne le fait de calculer avec des nombres dont on ne connaît pas la valeur et qui  ont été remplacés par des lettres.}


\MotDefinition{Développer}
{Développer une expression, c'est transformer un produit en une somme algébrique.}

\MotDefinition{Différence}
{Une différence est le résultat d'une soustraction.}

\MotDefinition{Distance à zéro}
{La distance à zéro d'un nombre relatif est la distance en le nombre et l'origine sur une droite graduée.}

\MotDefinition{Distance d'un point à une droite}
{Soient une droite $(d)$,  deux  points $A$ et $M$ tels que   $M\in(d)$. \begin{center}
\begin{tikzpicture}[general]
\draw (0,0)--(4,1); 
\draw (1,0.25)--(0.5,2.25)--(3,0.75);
\draw[shift={(1,0.25)}, color=A1, fill=A1, rotate=14] (0,0)rectangle (0.3,0.3); 
\draw (0.5,2.25) node[left] {$A$};
\draw (3,0.75) node[below] {$M$};
\draw (0,0) node[left] {$(d)$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{itemize}
 \item La distance du point $A$ à la droite $(d)$ est la plus courte des distances $AM$ quand $M$ parcourt $(d)$. 
\item Le point de $(d)$ qui réalise ce minimum est le pied de la perpendiculaire à $(d)$ passant par A.
\end{itemize}
}


\MotDefinition{Distributivité}
{Il s'agit d'une propriété de la multiplication par rapport à l'addition.\begin{itemize}
  \item Pour la distributivité simple:
$$k\times (a+b)=k\times  a+k\times  b$$
\item Pour la double distributivité: 
$$(a+b)(c+d)=ac+ad+bc+bd$$
 \end{itemize}}

\MotDefinition{Diviseur}
{Soient $a$ et $b$ deux nombres entiers ($b$ non nul). On dit que $b$ est un diviseur de $a$ si le reste de la division euclidienne de $a$ par $b$ est nul.}

\MotDefinition{Diviseur commun}
{Un diviseur commun à plusieurs nombres entiers est un nombre qui divise chacun des nombres.}

\MotDefinition{Division euclidienne}
{Effectuer la division euclidienne de deux nombres \Lexique{entiers naturels}, c'est trouver deux nombres entiers (le quotient et le reste) tels que: 
$dividende=diviseur\times  quotient+reste$
avec $reste<diviseur$.}

\MotDefinition{Donnée}
{On appelle donnée toute information fournie dans l'énoncé d'un exercice. }

\MotDefinition{Hauteur d'un triangle}
{Dans un triangle, une hauteur est une droite qui passe par un sommet et qui est perpendiculaire au côté opposé, mais  aussi la distance entre ce sommet et ce côté opposé. L'intersection de la hauteur avec ce côté s'appelle le \Lexique{pied de la hauteur}.
\begin{center}
 \begin{tikzpicture}[general, scale=0.7]
\draw (0,0)--(5,0)--(2,3)--cycle;
\draw[epais, color=G1] (2,0)--(2,3);
\draw[color=G1, fill=G1] (2,0)rectangle(1.7,0.3);
\draw (2.3,1.5) node[rotate=-90,color=G1]{hauteur};
\draw (4,1.5) node[color=G1, right]{pied de la hauteur};
\draw[->, color=A1] (4,1.5) to[bend right] (2,0);
 \end{tikzpicture}
\end{center}}

 \MotDefinition{}[pz]{\begin{center}
  \includegraphics[height=2.5cm]{./annexe/images/pourdavid.eps}
 \end{center}}
 
 \MotDefinition{}[VZ]{\begin{center}
\begin{tikzpicture} 
\draw (0,0) node { \includegraphics[height=3cm]{./annexe/images/theend.eps}};
\draw (0,0) node[color=A1] {{\boldmath $\mathcal{BON\; \; COURAGE}$}};
\end{tikzpicture}
 \end{center}
}

\MotDefinition{}[entier p]{\begin{center}
 \includegraphics[height=0.7cm]{./annexe/images/archer.eps}
\end{center}}

\MotDefinition{Hauteur d'une pyramide, d'un cône}
{La hauteur d'une pyramide ou d'un cône désigne le segment issu de son sommet et perpendiculaire au plan de la base mais aussi la longueur de ce même segment.\begin{center}
 \begin{tikzpicture}[general, xscale=1.8, yscale=0.8]
 \draw (0,0)--(2,0)--(3,1); 
 \draw (0,0)--(1.5,3)--(2,0);
 \draw (1.5,3)--(3,1);
 \draw[dashed] (2,0)--(1,1)--(3,1)--(0,0)--(1,1)--(1.5,3);
 \draw[dashed, epais, color=B1] (1.5,3)--(1.5,0.5);
\draw (1.35,1.75) node[rotate=90,color=B1]{hauteur};
 \draw[color=B1, epais] (1.5,0.7)--(1.6,0.6)--(1.6,0.4);
 \end{tikzpicture}                                                                                                                                                                                                                                                                                                                \end{center}
}


\MotDefinition{Hypoténuse}
{Dans un triangle rectangle, l'hypoténuse est le côté opposé à l'angle droit. C'est aussi le plus grand côté.
\begin{center}
 \begin{tikzpicture}[general, scale=0.6]
  \draw (4,0)--(0,0)--(0,3);
  \draw[epais, color=A1] (4,0)--(0,3);
  \draw[fill=A1] (0,0) rectangle (0.3,0.3);
  \draw (2,1.8) node[rotate=-36.8,color=A1]{hypoténuse};
 \end{tikzpicture}
\end{center}
}


\MotDefinition{Opposé}
{\begin{itemize}
  \item L'opposé d'un nombre relatif est le nombre qui a la même distance à zéro que ce nombre et qui est de signe contraire.
\item La somme de deux nombres  opposés est égale à 0.
 \end{itemize}}

\MotDefinition{Opposés par le sommet (angles)}
{Deux angles opposés par le sommet sont deux angles qui ont un sommet commun et qui ont leurs côtés dans le prolongement l'un de l'autre.\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.7]
 \draw[color=J1, fill=J1] (2,0.5)--(3,0) arc (-30:11.5:1.118)--(2,0.5)--(1,1) arc (150:191.5:1.118)--cycle;
 \draw (-1,-0.25)--(5,1.25); 
 \draw (-1,2)--(5,-1);
 \draw (2,0.5) node[above] {$A$};
 \draw (-1,-0.25) node[above] {$x$}; 
 \draw (-1,2) node[above] {$z$};
 \draw (5,1.25) node[above] {$y$}; 
 \draw (5,-1) node[above] {$t$};
\end{tikzpicture}
\end{center}}

\MotDefinition{Opposé (côté)}
{Dans un triangle rectangle, le côté opposé à un angle aigu est le côté qui n'est pas un côté de cet angle.\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general]
\draw[rotate=14] (0,0)rectangle(0.3,0.3);
\draw[color=F1, fill=F1] (4,1)--(3,1.22) arc (167.48:194:1.03)--cycle;
\draw[color=A1, fill=A1] (-0.5,2)--(-0.375,1.5) arc (284:347.52:0.52)--cycle;
\draw (0,0)--(4,1)--(-0.5,2)--cycle;
\draw[color=A1, epais] (0,0)--(4,1);
\draw[color=F1, epais] (0,0)--(-0.5,2);
\draw (0,0) node[left] {$A$};
\draw (4,1) node[right] {$B$};
\draw (-0.5,2) node[above] {$C$};
\draw (2.5,0) node[color=A1] {côté opposé à l'angle $\widehat{ACB}$};
\draw (-2,1) node[color=F1] {côté opposé};
\draw (-2,0.5) node[color=F1] {à l'angle $\widehat{ABC}$};
\end{tikzpicture}
\end{center}}


\MotDefinition{Orthocentre}
{Dans un triangle, l'orthocentre est le point de concours des hauteurs.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general]
\draw[color=A2, fill=A2] (1,0) rectangle (1.2,0.2);
\draw[shift={(2,2)}, rotate=-135, color=A2, fill=A2] (0,0)rectangle(0.2,0.2);
\draw[shift={(0.4,1.2)}, rotate=-108, color=A2, fill=A2] (0,0)rectangle(0.2,0.2);
\draw (0,0)--(4,0)--(1,3)--cycle;
\draw (1,3)--(1,0);
\draw (0,0)--(2,2);
\draw (4,0)--(0.4,1.2);
\draw (2.3,2.6) node[right, color=A1] {Orthocentre};
\draw[->, color=A1] (2.3,2.6) to[bend right] (1,1);
\end{tikzpicture}                                                                                                                                                                                                                                                                   \end{center}}




\MotDefinition{Pied (de la hauteur)}
{Voir \Lexique{Hauteur d'un triangle}}


\MotDefinition[PGCD]{PGCD}[PGCD]
{Le PGCD de deux (ou plusieurs) nombres entiers est le plus grand diviseur commun à ces nombres.}


\MotDefinition{Polygone}
{Un polygone est une figure fermée à plusieurs côtés.}

\MotDefinition{Polygone régulier}
{Un polygone régulier est un polygone dont tous les côtés ont la même longueur et tous les angles ont la même mesure.}

\MotDefinition{Premier (nombre)}
{Un nombre premier est un nombre entier qui n'a que deux diviseurs distincts (1 et lui-même).}

\MotDefinition{Premiers entre eux (nombres)}
{Deux nombres entiers sont premiers entre eux quand leur PGCD vaut 1.}

\MotDefinition{Produit}
{Un produit est le résultat d'une multiplication.}

\MotDefinition{Propriété}
{Une propriété est une règle connue (démontrée ou admise) présentée souvent sous la forme \og Si... alors... \fg.}

\MotDefinition{Puissance}
{Pour tout nombre relatif $a$ et tout nombre entier $n$ positif non nul, on définit les puissances de $a$  par: $$a^n=\underbrace{a\times a \times \ldots \times a}_{n\mbox{ facteurs égaux à }a}$$
Pour tout nombre relatif $a$ non nul et tout nombre entier $n$ positif non nul,
$$a^{-n}=\dfrac{1}{a^{n}}$$
\\
Dans les deux cas, le nombre $n$ s'appelle l'exposant.}


\MotDefinition{Qualitatif}{voir \Lexique{Caractère}}

\MotDefinition{Quantitatif}{voir \Lexique{Caractère}}

\MotDefinition{Quotient}
{Le quotient d'un nombre $a$ par un nombre $b$ non nul est le nombre qu'il faut multiplier par $b$ pour obtenir $a$.\\ On le note: $a\div b$ ou $\dfrac{a}{b}$.}


 \MotDefinition{$\mathbb{R}$}[R]
 {Ce symbole note l'ensemble des nombres réels.
\begin{itemize}
 \item $\mathbb{R}^+$ note l'ensemble des nombres positifs.
\item $\mathbb{R}^-$ note l'ensemble des nombres négatifs.
\item $\mathbb{R}^*$ note l'ensemble des nombres non nuls.
\item $\mathbb{R}^{+*}$ note l'ensemble des nombres strictement positifs.
\item $\mathbb{R}^{-*}$ note l'ensemble des nombres strictement négatifs.
\end{itemize}}

\MotDefinition{Racine carrée}
{La racine carrée d'un nombre positif $a$ est le nombre positif qui, élevé au carré (multiplié par lui-même), donne $a$.}





\MotDefinition{Section}
{Une section est la figure géométrique obtenue lorsqu'on coupe un solide par un plan.}


\MotDefinition{Simplifier une fraction}
{Simplifier une fraction, c'est trouver une autre fraction égale à la première de telle sorte que le numérateur et le dénominateur soient des nombres entiers plus petits.}

\MotDefinition{Solution}
{\begin{itemize}
  \item La (ou les) solution(s) d'une \Lexique{équation} sont la (ou les) valeur(s) qui vérifie(ent) l'égalité.
\item Les solutions d'une \Lexique{inéquation} sont les valeurs qui vérifient l'inégalité.
 \end{itemize}
}

\MotDefinition{Somme}
{Une somme est le résultat d'une addition.}

\MotDefinition{Sphère}
{La sphère de centre $O$ et de rayon $r$ est formée de tous les points
  de l'espace situés à la distance $r$ du point $O$.}

\MotDefinition{Symétrie axiale}
{Le point $A'$ est l'image du point $A$ par la symétrie axiale d'axe $(d)$ si $(d)$ est la médiatrice du segment $[AA']$.
\begin{center}
 \begin{tikzpicture}[general, scale=0.9]
\draw[shift={(2,0.5))}, rotate=14] (0,0)rectangle(0.2,0.2);
\draw (2.25,-0.5)--(1.75,1.5);
\draw[color=J1, epais] (0,0)--(4,1);
\draw (2.25,-0.5) node{\footnotesize $\times$};
\draw (1.75,1.5) node{\footnotesize $\times$};
\draw (2.25,-0.5) node[right]{$A$};
\draw (1.75,1.5) node[left]{$A'$};
\draw (0,0) node[left, color=J1]{{\boldmath $(d)$}};
\draw (2.125,0) node[color=G1, rotate=14]{$\approx$};
\draw (1.875,1) node[color=G1, rotate=14]{$\approx$};
 \end{tikzpicture}
\end{center}
}

\MotDefinition{Symétrie centrale}
{Le point $A'$ est l'image du point $A$ par la symétrie centrale de centre $O$ si $O$ est le milieu de $[AA']$.\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general]
\draw[color=G1, epais] (0,1)--(4,0);
\draw (4,0) node{\footnotesize $\times$};
\draw (0,1) node{\footnotesize $\times$};
\draw (2,0.5) node{\footnotesize $\times$};
\draw (2,0.5) node[above]{$O$};
\draw (4,0) node[right]{$A$};
\draw (0,1) node[left]{$A'$};
\draw (1,0.75) node[color=G1, rotate=76]{$\equiv$};
\draw (3,.25) node[color=G1, rotate=76]{$\equiv$};
\end{tikzpicture}                                                                                                                                                                                                                    \end{center}
}

\MotDefinition{Système d'équations}
{Un système de deux équations à deux inconnues est formé par deux équations qui comportent chacune deux inconnues.}

\MotDefinition{Système d'équations (résoudre)}
{Résoudre un système de deux équations à deux inconnues, c'est trouver toutes les solutions communes à ces deux équations.}




\MotDefinition{Tangente (à un cercle)}
{La tangente à un cercle $({\mathcal{C}})$ de centre $O$ en un point $A$ de ce cercle est la droite passant par $A$ et perpendiculaire au rayon $[OA]$.
\\
Elle a un unique point d'intersection avec le cercle.\begin{center}
 \begin{tikzpicture}[general, scale=1.5]
\draw[shift={(0.71,0.71))}, rotate=-135] (0,0)rectangle(0.2,0.2);
  \draw (0,0) circle (1);
  \draw (1,-1) node{ $(\mathcal{C})$};
  \draw (0,0) node{\footnotesize $\times$};
  \draw (0,0) node[left]{$O$};
  \draw (0.71,0.71) node[above right]{$A$};
  \draw (0,0)--(0.71,0.71);
  \draw[epais, color=A2] (0,1.414)--(1.414,0);
 \end{tikzpicture}\end{center}
}


\MotDefinition{Trapèze}
{Un trapèze est un quadrilatère qui a deux côtés opposés parallèles.
\begin{center}
 \begin{tikzpicture}[general, scale=0.5]
 \draw[color=A1, fill=A1] (7,0)rectangle(7.5,0.5);
  \draw (0,0)--(5,0)--(4,2)--(2,2)--cycle;
  \draw (7,0)--(12,0)--(9,2)--(7,2)--cycle;
  \draw[epais, color=A1] (0,0)--(5,0);
  \draw[epais, color=A1] (4,2)--(2,2);
  \draw[epais, color=A1] (7,0)--(12,0);
  \draw[epais, color=A1] (7,2)--(9,2);
 \end{tikzpicture}
\end{center}
}
%%%%%%%%%%%%%%
\MotDefinition{conjecturer (émettre une conjecture)}{Proposer une hypothèse que l'on pense être vraie. Le plus souvent, une conjecture est émise suite à l'étude d'une situation ou à des simulations.}

\MotDefinition{hypothèses d'une propriété}{Chaque \Lexique{propriété} ne peut s'appliquer que lorsque certaines conditions sont réunies. Pour les propriétés de la forme si... alors..., la partie après le si décrit ces conditions. Il s'agit donc de vérifier que la situation étudiée satisfait aux hypothèses de la propriété avant de pouvoir utiliser effectivement la propriété.}

\MotDefinition{conclusion d'une propriété}{Dans une \Lexique{propriété} de la forme si... alors..., il s'agit de la partie après le alors. Si les hypothèses sont vérifiées par la situation étudiée, la conclusion sera vraie et pourra être utilisée pour poursuivre le raisonnement.}

\MotDefinition{Infirmer}{Infirmer une proposition revient à prouver qu'elle est fausse. Souvent, il suffit de trouver une situation où elle ne fonctionne pas. C'est le \Lexique{contre-exemple}.}

\MotDefinition{Constante (fonction)}{Voir \Lexique{Fonction constante}}

\MotDefinition{cosinus d'un angle aigu}{Dans un triangle rectangle, si $\widehat{a}$ note l'un des deux angles aigus, alors 
$$\cos\widehat{a}=\dfrac{\mbox{Longueur du côté adjacent à }\widehat{a}}{\mbox{Longueur de l'hypoténuse}}$$}
\MotDefinition{sinus d'un angle aigu}{Dans un triangle rectangle, si $\widehat{a}$ note l'un des deux angles aigus, alors 
$$\sin\widehat{a}=\dfrac{\mbox{Longueur du côté opposé à }\widehat{a}}{\mbox{Longueur de l'hypoténuse}}$$}
\MotDefinition{Tangente d'un angle aigu}{Dans un triangle rectangle, si $\widehat{a}$ note l'un des deux angles aigus, alors 
$$\tan\widehat{a}=\dfrac{\mbox{Longueur du côté opposé à }\widehat{a}}{\mbox{Longueur du côté adjacent à }\widehat{a}}$$}

\MotDefinition{aire}{Les formules d'aire usuelles sont: 
\begin{itemize}
\item  pour un triangle: ${\mathcal A}=base \times hauteur \div 2$
\item  pour un parallélogramme: ${\mathcal A}=base \times hauteur$
\item  pour un rectangle: ${\mathcal A}=Longueur \times largeur$
\item  pour un carré: ${\mathcal A}=c\hat{o}t\acute{e}^2$
\item  pour un disque: ${\mathcal A}=\pi \times rayon^2 $
\end{itemize}}


\MotDefinition{périmètre d'un rectangle}{${\mathcal L}=2\times (Longueur + largeur)$}

\MotDefinition{périmètre d'un carré}{${\mathcal L}=4 \times c\hat{o}t\acute{e} $}

\MotDefinition{périmètre d'un cercle}{${\mathcal L}=2\times \pi \times rayon $}

\MotDefinition{circonférence}{Voir \Lexique{Périmètre d'un cercle}}

\MotDefinition{caractère (valeur du)}{Dans une étude statistique, les valeurs d'un caractère sont les réponses possibles à une question.\begin{itemize}                                                                                                                                     \item Si ces réponses sont des nombres alors le caractère est dit \Lexique{quantitatif}. 
\item Si ces réponses sont des mots alors le caractère est dit \Lexique{qualitatif}.                                                                                                                                   \end{itemize}
}

\MotDefinition{centre gravité}{Dans un triangle, le centre de gravité est le point d'intersection des \Lexique{médianes}. Il se situe au deux tiers de chaque médiane en partant du sommet. Par exemple $AG=\dfrac{\TopStrut 2}{\BotStrut 3}AA'$
\begin{center}\begin{tikzpicture}[general, scale=0.9]                                                                                                                                                                   \draw (0,0)--(4,1)--(1,3)--cycle;  
\draw[color=G1, epais] (0,0)--(2.5,2);
\draw[color=A1, epais] (4,1)--(0.5,1.5);
\draw[color=F1, epais] (1,3)--(2,0.5);
\draw[color=A1] (0.3,1) node {$\equiv$};
\draw[color=A1] (0.7,2) node {$\equiv$};
\draw[color=G1] (2,2.3) node {$\infty$};
\draw[color=G1] (3,1.7) node {$\infty$};
\draw[color=F1] (1,0.25) node {$\approx$};
\draw[color=F1] (3,0.75) node {$\approx$};
\point{0}{0}{A}{below left}
\point{2.5}{2}{A'}{above right}
\point{1.667}{1.333}{G}{below}
\end{tikzpicture}
\end{center}
}

\MotDefinition{cercle circonscrit}{Le cercle circonscrit à un triangle est le cercle qui passe par les trois sommets de ce triangle.
Son centre est le point de concours des \Lexique{médiatrices} du triangle.\begin{center}\begin{tikzpicture}[general, scale=1.4]        
\draw (0,0) circle (1);   
\draw[color=J1, fill=J3] (0,-1)--(0.71,0.71)--(-0.5,0.87)--cycle;
\draw (0,0) node{$\times$};\draw (0,0) node[above]{$O$};\end{tikzpicture}
\end{center}}

\MotDefinition{trinôme}{voir \Lexique{Fonction trinôme}}

\MotDefinition[PPCM]{PPCM}[PPCM]{Le PPCM de deux nombres entiers positifs est le plus petit de leurs multiples communs.}

\MotDefinition{Produits en croix}{Dans un tableau de quatre cases, faire les produits revient à multiplier les nombres deux par deux  en diagonale.
\begin{multicols}{2}
\begin{tableau}[t]{\linewidth}{2}
\hline
 $a$&$b$\\\hline$c$&$d$\\\hline
\end{tableau}
Les produits en croix sont: $a\times d$ et $b\times c$
\end{multicols}
\textbf{Dans le cas d'une situation de proportionnalité}, les produits en croix sont égaux. 
}



\MotDefinition{cercle inscrit}{Le cercle inscrit à un triangle est le cercle tangent aux trois côtés de ce triangle. 
Son centre est le point de concours des \Lexique{bissectrices} de ce triangle.\begin{center}\begin{tikzpicture}[general, scale=0.27] 
\draw[color=A2,fill=A2] (6.92,0.99) -- (7.32,1.11) -- (7.2,1.52) -- (6.79,1.4) -- cycle; 
\draw[color=A2,fill=A2] (9.98,0.29) -- (9.6,0.11) -- (9.78,-0.28) -- (10.16,-0.1) -- cycle; 
\draw[color=A2,fill=A2] (6.93,-4.08) -- (7.09,-3.69) -- (6.7,-3.53) -- (6.54,-3.92) -- cycle; 
\clip(-1,-7) rectangle (14,3);
\draw (-0.82,-0.9) -- (9.12,2.1) -- (13.3,-6.7) -- cycle;
 \draw [domain=6.54:7.61] plot(\x,{(--75.01-9.21*\x)/-3.78});
 \draw(7.61,-1.31) circle (2.83);
 \draw [domain=6.79:7.61] plot(\x,{(-46.76--6.48*\x)/-1.96});
\draw [domain=7.61:10.16] plot(\x,{(-28.24--2.73*\x)/5.74});
\end{tikzpicture}\end{center}}

\MotDefinition{médiane (d'un triangle)}{Dans un triangle, une médiane est un segment qui joint un sommet du triangle et  le milieu du côté opposé à ce sommet.
\begin{center}\begin{tikzpicture}[general, scale=0.9]
\draw (0,0)--(4,1)--(1,3)--cycle;
\draw[color=F1, epais] (1,3)--(2,0.5);
\draw[color=F1] (1,0.25) node {$\approx$};
\draw[color=F1] (3,0.75) node {$\approx$};
\end{tikzpicture}
\end{center}}

\MotDefinition{médiatrice}{La médiatrice d'un segment est la droite qui coupe ce segment perpendiculairement en son milieu.
La médiatrice d'un segment est un axe de symétrie de ce segment.
\begin{center}\begin{tikzpicture}[general, scale=0.9]
   \draw[shift={(2,2.5)}, rotate=-14, color=J1, fill=J1] (0,0)rectangle(0.3,0.3);
   \draw (0.5,2.825)--(3.5,2.125);
   \draw[color=J1] (1.5,0.5)--(2.5,4.5);
   \foreach \x/\y/\N/\pos in {0.5/2.825/A/left, 3.5/2.125/B/right} {\draw (\x,\y) node{$\times$};\draw (\x,\y) node[\pos]{$\N$}; } 
   \draw (2,2.5) node[below left] {$O$};
   \draw (3,4) node {$(d)$};
  \draw (1.25,2.66) node[color=A1, rotate=-19.29] {$\infty$};
  \draw (2.75,2.31) node[color=A1, rotate=-19.29] {$\infty$};
  \end{tikzpicture}\end{center}}

\MotDefinition{rationnel (nombre)}{Un nombre rationnel est un nombre qui peut s'écrire sous la forme d'une fraction de deux nombres entiers.}

\MotDefinition{affine (fonction)}{voir \Lexique{Fonction affine}}
\MotDefinition{carrée (fonction)}{voir \Lexique{Fonction carrée}}
\MotDefinition{inverse (fonction)}{voir \Lexique{Fonction inverse}}
\MotDefinition{linéaire (fonction)}{voir \Lexique{Fonction linéaire}}

\MotDefinition{Proportionnel}{Deux grandeurs sont proportionnelles si chacune obtient  en multipliant l'autre par un même nombre non nul.}

\MotDefinition{carré parfait}{Un carré parfait est le carré d'un nombre entier. \\Voici les 20 premiers: 1, 4, 9, 16, 25, 36, 49, 64, 81, 100, 121, 144, 169, 196, 225, 256, 289, 324, 361, 400.}

\MotDefinition{amplitude d'un intervalle}{voir \Lexique{Intervalle}}

\MotDefinition{Individus}{\og Personne\fg{} dont on étudie statistiquement un caractère. }

\MotDefinition{contre-exemple}{voir \Lexique{Infirmer}}
\MotDefinition{population}{Groupe d'\Lexique{individus} à propos desquels on étudie statistiquement un caractère.}

\MotDefinition{polynôme}{Expression littérale résultat de la somme pondérée de plusieurs puissances d'exposants positifs d'un nombre $x$. Le \Lexique{degré} du polynôme est donnée par la puissance de plus grand exposant.}

\MotDefinition{homographique}{voir \Lexique{Fonction homographique}}

\MotDefinition{orthogonal}{voir \Lexique{Repère orthogonal}}
\MotDefinition{orthonormal}{voir \Lexique{Repère orthonormal}}
\MotDefinition{orthonormé}{voir \Lexique{Repère orthonormé}}

\MotDefinition{Produit d'un vecteur par un nombre}{voir \Lexique{Vecteur}}

\MotDefinition{somme de vecteurs}{voir \Lexique{Vecteur}}
\MotDefinition{soustraire un vecteur}{voir \Lexique{Vecteur}}


\MotDefinition{Canonique}{voir \Lexique{forme canonique}}

\MotDefinition{Tronc de cône ou de pyramide}{Le volume d'un tronc de pyramide ou de cône est le produit de sa hauteur par la somme de la moyenne arithmétique des aires de ses bases et de leur moyenne géométrique.
exemple 
$$\mathcal V=\dfrac{\TopStrut h}{\BotStrut 3} \left( \mathcal{B}_1 + \sqrt{\mathcal{B}_1\times\mathcal{B}_2}+\mathcal{B}_2\right)$$
\\
Par exemple, pour le cône: $$\mathcal V=\dfrac{\TopStrut \pi h}{\BotStrut 3} \left( r_1 + \sqrt{r_1\times r_2}+r_2\right)$$}


\MotDefinition{Moyenne arithmétique}{La moyenne arithmétique d'une série de nombres est le quotient de leur somme  par le nombre de valeurs. Exemple, pour $a$, $b$, $c$ et $d$ : $$\mbox{moyenne arithmétique}=\dfrac{\TopStrut a+b+c+d}{\BotStrut 4}$$}


\MotDefinition{Moyenne géométrique}{La moyenne géométrique d'une série de $n$ nombres est la racine $n$\ieme\  de leur produit. Exemple, pour $a$, $b$: $$\mbox{moyenne géométrique}=\sqrt{a \times    b}$$
\\
pour $a$, $b$ et $c$ : $$\mbox{moyenne géométrique}=\sqrt[3]{a \times    b \times c}$$}

\MotDefinition{}[centre d'une yourte]{\begin{center}
  \includegraphics[height=1.5cm]{./annexe/images/chevaux.eps}
 \end{center}\columnbreak}
 
\MotDefinition{diagonale d'un carré}{La longueur de la diagonale d'un carré de côté $a$ mesure $a\sqrt{2}$.} 

\MotDefinition{hauteur d'un triangle équilatéral}{La hauteur d'un triangle équilatéral de côté $a$ mesure $a\dfrac{\TopStrut \sqrt{3}}{\BotStrut 2}$.}
\MotDefinition{numérateur}{Dans une fraction, le numérateur numère c'est-à-dire qu'il indique le nombre de portions égales. \\Par exemple, dans  $\dfrac{2}{3}$, le numérateur 2 donne le nombre de tiers. }

\MotDefinition{dénominateur}{Dans une fraction, le dénominateur dénomme c'est-à-dire donne le nom de la portion représentée. \\Par exemple, dans $\dfrac{\TopStrut 5}{\BotStrut 4}$, le 4 indique que l'unité a été partagée en 4 parts égales; chaque part s'appelle donc un quart.}
